CÓDIGOS 1XY

Numeración de servicios semiautomáticos y especiales (marcación 1XY).
La numeración para los servicios semiautomáticos y especiales de abonado es de estructura 1XY, donde "X" y "Y" pueden tomar como valor cualquier dígito entre 0 y 9. Esta numeración es de carácter nacional y de acceso universal, de manera que su acceso debe ser posible desde cualquier parte del territorio nacional, por consiguiente es obligación de todos los operadores adoptarla. Esta numeración no está destinada al uso comercial. Dentro de este esquema se diferencian las siguientes modalidades:

1) Llamadas que no representan ningún costo para el abonado ni para la entidad prestadora del servicio y, por lo tanto, los costos deben ser asumidos por el operador. Su numeración es de carácter nacional. Dentro de esta modalidad se encuentran los servicios de urgencias tales como Policía, Bomberos y Ambulancia..

2) Llamadas que no representan ningún costo para el abonado ni para la entidad prestadora del servicio y, por lo tanto, los costos deben ser asumidos por el operador. Su numeración es de carácter nacional. Dentro de esta modalidad se encuentran los servicios de urgencias tales como Policía, Bomberos y Ambulancia.

3) Llamadas con costo al usuario equivalente a la tarifa local, minuto al aire o su equivalente según el tipo de servicio. Su numeración es de carácter nacional, es propia de servicios de interés social que por su naturaleza estén adscritos a una entidad de orden nacional. Las empresas que presten servicios en esta modalidad deben cubrir los costos de transporte a que den lugar estas llamadas y, en general, podrán optar por cubrir todos los costos de las llamadas.

4) Llamadas con tarifa especial al usuario para los servicios de información telefónica. Su numeración está normalizada para todo el territorio nacional pero su asignación y uso es de carácter local para operadores de telecomunicaciones. La información que se podrá suministrar por estos servicios será definida por la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones.

Se entiende que esta numeración cubre la necesidad de prestar algunos servicios de interés social que por su naturaleza exijan facilidades de recordación y marcación al usuario, por lo tanto no se entienden asignada a ningún operador ni empresa prestadora de un determinado servicio. Esta numeración debe ser compartida entre varias entidades cuando éstas presten el mismo servicio para el cual fue asignado el número. Para la prestación de servicios con tarifa especial al usuario y, en general, servicios comerciales, se debe usar la numeración de servicios.

Las administraciones telefónicas deberán ajustarse al esquema de numeración ilustrado en la tabla 3 "Matriz para los servicios semiautomáticos y especiales de abonados-Esquema 1XY", para la prestación de los servicios semiautomáticos y especiales. Cuando se requiera implantar un nuevo servicio haciendo uso de la numeración en reserva, el número correspondiente será asignado por la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones y será divulgado mediante circulares, para que este nuevo servicio sea utilizado con numeración uniforme. Sólo se podrán prestar servicios con esta connotación 1XY, cuando se enmarquen dentro de la definición. La Comisión de Regulación de Telecomunicaciones podrá permitir y definirá las condiciones para el uso de la numeración esquema 1XYZ.

Para información adicional consultar el Decreto 25 de 2002 y la Resolución CRT 087 de 1997

MARCACIÓN ABREVIADA

Numeración para el acceso al servicio suplementario de marcación abreviada.
Para el uso del servicio de marcación abreviada se utilizará el recurso numérico con las siguientes características:

a) Longitud de tres (3) dígitos.

b) Esta numeración podrá ser preprogramada por el operador de telecomunicaciones y/o prestador del servicio suplementario, pero otorgando en todo caso la posibilidad al usuario de programarla y/o reprogramarla a su entera discreción.

c) Cuando el operador preprograme esta numeración, solo podrá abreviar números nacionales significativos al interior de su red.

d) Cuando el operador preprograme esta numeración, no abreviará números de servicios, UPT o de servicios especiales y semiautomáticos con esquema de marcación 1XY.

e) La marcación se rige por lo dispuesto en la norma de servicios suplementarios correspondiente

En todo caso, los operadores de telecomunicaciones deberán liberar los códigos en uso, si éstos no son definidos en las normas de servicios suplementarios adoptadas por la CRT como parte del servicio de marcación abreviada.

Marcación para el servicio suplementario de marcación abreviada.
Para el uso del servicio de marcación abreviada se marcará de acuerdo con el siguiente esquema:

# ABB

Donde “A” y “B” cada uno corresponde a un dígito entre 0 y 9; el (#) es el símbolo “cuadrado”, de acuerdo a la recomendación UIT-T E.161 de la Unión Internacional de Telecomunicaciones (UIT).”

Gestión de numeración para el acceso al servicio suplementario de marcación abreviada esque #ABB.
La Comisión de Regulación de Comunicaciones (CRC) gestiona, asigna y recupera, a través del funcionario competente, la numeración dentro del rango comprendido entre #000 a #199 para la prestación de servicios suplementarios de marcación abreviada esquema #ABB.

El rango de numeración del servicio suplementario de marcación abreviada esquema #ABB comprendido entre #000 a #099, se entenderá en estado de reserva por el tiempo que determine la CRC.

El rango de numeración del servicio suplementario de marcación abreviada esquema #ABB comprendido entre #100 a #199 se asignará a las empresas del servicio público de transporte terrestre automotor de pasajeros que cumplan con los requisitos de asignación previstos por la CRC en el artículo 13.2.4.10 de la Resolución CRT 087 de 1997.

Para información adicional consultar la Resolución CRT 087 de 1997 y la Resolución CRC 3054 de 2011

NUMERACIÓN

Estructura de la numeración.
La estructura de la numeración es de áreas geográficas y no geográficas, identificadas con los primeros tres dígitos del número nacional (significativo) el cual tiene una longitud de 10 dígitos. Las áreas no geográficas las constituyen las redes, las telecomunicaciones personales universales (UPT) y los servicios, entendidos estos en el marco de las Recomendaciones de la Unión Internacional de Telecomunicaciones (UIT), tales como cobro revertido, tarifa con prima y los demás que la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones y la UIT incluyan en el futuro y que por sus características no correspondan a ninguna de las categorías anteriores. La Comisión de Regulación de Telecomunicaciones podrá definir otras áreas de acuerdo a las necesidades del sector y al avance en la tecnología, teniendo en cuenta los lineamientos del presente plan y la normatividad vigente. Adicionalmente se define una numeración que hace uso de los símbolos * y #, destinada a facilitar el control de los servicios suplementarios, la cual hace parte integral del presente plan.

Estructura del número.
El número internacional se compone del indicativo de país (CC) y del número nacional (significativo) [N(S)N], con una longitud total de 12 dígitos.

2 dígitos | | 3 dígitos | | 7 dígitos

CC

| |

NDC

| |

SN

Número Internacional

| |

N(S)N

Indicativo de país (CC).
Corresponde a la combinación de una, dos o tres cifras, que identifica cada país en el ámbito internacional y según la asignación de la Unión Internacional de Telecomunicaciones estableció para Colombia el número 57.

Número nacional (significativo) [N(S)N].
Es el número que sigue al indicativo de país. El número nacional (significativo) se compone del indicativo nacional de destino (NDC), seguido por el número de abonado (SN). Su función es seleccionar el abonado de destino en regiones geográficas o no geográficas.

Indicativo nacional de destino (NDC).
Es el código que combinado con el número de abonado (SN) constituye el número nacional (significativo). Tiene la función de identificar y/o seleccionar: regiones geográficas, redes, telecomunicaciones personales universales (UPT) o servicios. Su longitud es de tres dígitos. Las categorías de indicativos nacionales de destino (NDC), para los servicios prestados por la Red de Telecomunicaciones del Estado son: Tipo de numeración Categorías de NDC Numeración geográfica Regiones geográficas Redes Numeración no geográfica UPT Servicios Tabla 1 La Comisión de Regulación de Telecomunicaciones podrá definir otras categorías, de acuerdo a las necesidades del sector y a los avances en la tecnología, Así mismo, corresponde a la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones la asignación de cada NDC.

Número de abonado (SN).
Es el número que identifica un abonado en una región geográfica, red, telecomunicaciones personales universales (UPT) o servicio. Su longitud es de siete dígitos. Se reserva la numeración que comienza por el dígito 1 para la numeración de servicios especiales (marcación 1XY), contemplada en el artículo 29 del presente decreto.

Numeración geográfica.
Es el conjunto de los números nacionales (significativos) conformados por indicativos nacionales de destino asociados a una determinada región geográfica.

Numeración no geográfica.
La numeración no geográfica la constituye el conjunto de los números nacionales (significativos) conformados por indicativos nacionales de destino no asociados a regiones geográficas para uso de redes, telecomunicaciones personales universales (UPT) o servicios.

Numeración para redes.
La numeración para redes, la constituye el conjunto de los números nacionales (significativos) conformados por indicativos nacionales de destino asociados a redes tales como: redes de telefonía móvil celular, PCS, satelitales, entre otras, conforme al régimen de prestación de cada servicio. Teniendo en cuenta que se trata de un recurso escaso, deberá administrarse de manera eficiente.

Numeración para telecomunicaciones personales universales (UPT).
Esta numeración la constituye el conjunto de los números nacionales (significativos) conformados por indicativos nacionales de destino asociados a telecomunicaciones personales universales (UPT), definida en la Recomendación de la Unión Internacional de Telecomunicaciones UIT-T E.168 y sus posteriores modificaciones y/o actualizaciones.

Numeración para servicios.
La numeración para servicios la constituye el conjunto de los números nacionales (significativos) conformados por indicativos nacionales de destino, asociados a categorías de servicios tales como cobro revertido, tarifa con prima y las demás que la Comisión de Regulación de Telecomunicaciones y la Unión Internacional de Telecomunicaciones incluyan en el futuro y que por sus características no correspondan a ninguna de las categorías anteriores.

NDC | APLICACIÓN | DESCRIPCIÓN | SIGNIFICANCIA
800 | Cobro revertido | Aplica para todos aquellos servicios enlos cuales la llamada se carga alabonado de destino | Significancia nacional
900, 910 a 919 | Otros servicios | Esquema de numeración para serviciosque no tienen tarifa con prima | Significancia nacional (1)
901 a 909 | Tarifa con prima | Esquema de numeración para servicioscon cobro de tarifa con prima | Significancia nacional (1)
940 | Datos y aplicaciones móviles | Esquema para acceder a la utilizaciónde contenidos, aplicaciones y portales atraves de terminales móviles | Significancia nacional
947 | Acceso a Internet | Esquema para prestación del serviciode acceso a Internet según lo dispuestoen la Resolución 307 de 2000 | Significancia local
948 | Acceso a Internet por demanda | Acceso a internet cuando no se usan losplanes de tarifa reducida o plana, segúnlo dispuesto en el articulo 7.2.1 de la Resolución CRT 087 de 1997 | Significancia nacional/local

• Significancia Nacional se refiere al acceso a los números del cuadro anterior, desde cualquier abonado en el territorio nacional
• Significancia local se refiere al acceso a los números del cuadro anterior, desde los abonados en el área de cobertura del operador.
(1) Los operadores de TPBCL, con la motivación respectiva podrán solicitar a la CRT la restricción en el área de cobertura de los servicios específicos.

Para información adicional consultar el Decreto 25 de 2002 y la Resolución CRT 087 de 1997

SEÑALIZACIÓN

PUNTOS DE SEÑALIZACIÓN NACIONAL

4 bits | | 4 bits | | 6 bits

Identificador de región

| |

Identificador de zona

| |

Identificador de PS

Identificador de región
Compuesto por los 4 bits mas significativos del código de punto de señalización el cual identifica la región geografica del pais donde esta ubicado el punto de señalización . Se pueden identificar hasta 16 regiones geograficas.

Identificador de zona
Compuesto por los bits séptimo al décimo del código de punto de señalización el cual identifica una zona dentro de la región geografica correspondiente del pais donde esta ubicado el punto de señalización.Se puede identificar hasta 16 zonas dentro de una region.

Identificador de PS
Compuesto por los 6 Bits menos significativos del primero al sexto del código de punto de señalización , el cual identificará el punto de señalización mismo, dentro de una zona que pertenece a una región geografica del pais. Se pueden identificar 64 puntos de señalización dentro de una zona.

PUNTOS DE SEÑALIZACIÓN INTERNACIONAL

3 bits | | 8 bits | | 3 bits

Identificador de región

| |

Identificador de zona

| |

Identificador de PS

Codigo de zona/red de señalizacion (SANC)

| |

Codigo de punto de Señalización Internacional (ISPC)

* Para la identificacion de puntos de señalizacion se utiliza un codigo binario de 14 bits.

* Se asignara un codigo de punto de señalizacion internacional (ISPC, international signalling point code) a cada punto de señalización que pertenece a una red de señalización internacional. Para cierto entorno de red, un nodo físico de red puede actuar como más de un punto de señalización, por lo que puede tener asignados más de un ISPC.

* Todo código de punto de señalizacion internacional (ISPC) debe constar de tres subcampos de identificacion. El subcampo de 3 bits (Identificador de región) debe identificar una región geográfica del mundo. El subcampo de 8 bits (Identificador de zona) debe identificar una zona geografica o red en una zona especifica. El subcampo de 3 bits (Identificador de PS) debe identificar un punto de señalizacion en una zona geografica o red especifica. La combinacion del primero y segundo subcampos podría considerarse como un codigo de zona/red de señalizacion (SANC, signalling area/network code).

* Cada país (o zona geográfica) debe tener asignado por lo menos un codigo SANC.

* Dos bits de la identificacion de region , a saber, los codigos 0 y 1 estan reservados para futuras atribuciones.

* El sistema de códigos de punto de señalización internacional (ISPC) proporcionará un total de 12.288 ISPC.

* Si un país (o zona geográfica) necesita más de 8 puntos de señalización internacional se le asignaría uno o más códigos de zona/red de señalización (SANC) adicionales.

Para información adicional consultar la Recomendación UIT-T Q.708